\input{zapiski.tex}

\title{Algebraične krivulje}
\author{}
\begin{document}
\maketitle

\newcommand{\OO}{\mathscr O}
\renewcommand{\AA}{\mathbb A}
\newcommand{\PP}{\mathbb P}
\newcommand{\st}{\operatorname{st}}
\newcommand{\C}{\mathscr C}
\renewcommand{\dim}{\operatorname{dim}}



\noindent \textbf{Literatura:}

\begin{itemize}
	\item Fisher: \textit{Plane algebraic curves}
	\item Gibson: \textit{Elementary geometry of algebraic curves}
\end{itemize}

\section{Uvod}
Predpostavljali bomo, da so vsi obsegi komutativni.
\begin{definicija}
	Naj bo $\OO$ obseg. $\OO$ je algebraično zaprt, če ima polinom $p(x)\in\OO[x]$ stopnje vsaj 1, ničlo v $\OO$.
\end{definicija}

\subsection{Afini prostori}

Poznamo različne obsege - $\QQ$, $\RR$, $\CC$, $\ZZ_p$, $\mathbb{H}$ (ni komutativen). Iz obsegov lahko enostavno tvorimo končno-dimenzionalne vektorske prostore - $\OO^n$. Takim prostorom bomo rekli afini - označimo $\AA^n = \AA^n(\OO) = \OO$. Prostor gledamo do obrnljivih linearnih preslikav in translacij natančno. Z afino zamenjavo baze in izhodišča dobimo nove koordinate (pravimo jim afine koordinate).
\begin{definicija}
	$\sigma: \AA^n\to\AA^n$ je afina preslikava, če $$\sigma(\alpha_1,\ldots,\alpha_n) = A \begin{bmatrix}
		\alpha_1 \\
		\vdots \\
		\alpha_n
	\end{bmatrix} + b$$
\end{definicija}
\begin{definicija}
	$\mathscr A$ je afin podprostor $\AA^n$, če je oblike $a + \mathscr U$, kjer je $\mathscr U$ vektorski podprostor $\AA^n$.
\end{definicija}
\begin{opazka}
	Afine preslikave so natančno tiste, ki slikajo afine podprostore v afine podprostore. To tudi natančno karakterizira razen v nekaj patoloških primerih ($\ZZ_2$).
\end{opazka}

\begin{definicija}
	Vzemimo $n=2$. $\AA^2$ pravimo afina ravnina. Naj bo $p\in\OO[x,y]$. Stopnja $p$ je maksimalna skupna vsota.
	Algebraična krivulja v afini ravnini je množica ničel polinoma stopnje vsaj 1.
	$$\C_p = \left\{(\alpha,\beta)\mid p(\alpha,\beta) = 0\right\}$$
\end{definicija}
\begin{primer}
	\hfill \begin{itemize}
		\item  $\operatorname{st}(p) = 1$: $p(x)=ax+by+c$. Krivulje pripadajoče tem polinomom so premice v ravnini.
		\item stožnice: $\langle A x, x\rangle = \alpha$, $M=M^T$, natanko reda 2.
	\end{itemize}
\end{primer}
\begin{opazka}
	Afine preslikave ohranjajo vzporednost.
\end{opazka}
\subsection{Projektivni prostori}
	Šop vzporednic je množica vseh premic, ki so paroma vzporedne. Šop premic skozi točko je množica premic skozi dano točko. Želeli bi, da sovpadata - da obstaja ``idealna točka'' (v neskončnosti), v kateri se sekajo vzporedne premice.
\begin{definicija}
 Naj bo $n\geq 1$, in $\OO$ obseg.
 Vzamemo vektorski prostor $\OO^{n+1}$ in ekvivalenčno relacijo:
 $$u \sim v \Leftrightarrow u = \alpha v \mbox{ za nek $\alpha\in\OO$}$$
 Potem definiramo $\PP^n = \OO^{n+1}\setminus\{0\} \Big/\sim$. To imenujemo projektivni prostor dimenzije $n$.
\end{definicija}
\begin{opazka}
 	Če sta $A$ in $B$ dve točki v $P^n$, potem je premica skozi $A$ in $B$ enaka $A + B$
\end{opazka} 
\begin{izrek}
	Dve različni premici v $\PP^2$ se sekata.
	\proof
	$p_1$ in $p_2$ sta premici v $P^2$, predstavimo ju pa lahko z različnima 2-razsežnima podprostoroma v $\OO^3$ - $U_1$ in $U_2$. Po dimenzijski formuli (gl. Algebra 1): $$\dim (U_1\cap U_2) = \dim U_1 + \dim U_2 - \dim (U_1 + U_2) $$
	Torej je edino možno, da je $\dim (U_1\cap U_2) = 1$, kar v projktivnem prostoru ustreza (vsaj eni) točki.
	\qed
\end{izrek}
\begin{definicija}
Točke v $\PP^n$ predstavimo s homogenimi koordinatami:
\begin{align*}
	A = &[\alpha_0, \alpha_2, \ldots, \alpha_n],\\
	& [\alpha_0 : \alpha_2 : \ldots : \alpha_n]
\end{align*}
Kjer je vaj eden od $\alpha_k$ neničeln, tako da za vsak $\lambda \neq 0$:
$$[\alpha_0, \alpha_2, \ldots, \alpha_n] = [ \lambda \alpha_0, \lambda \alpha_2, \ldots, \lambda \alpha_n]$$
\end{definicija}
\begin{opazka}
V $\PP^n$ lahko najdemo $\AA^n$: Vzemimo vse točke, ki imajo $\alpha_0 \neq 0$:
$$\mathscr A = \left\{[\alpha_0,\alpha_1,\ldots,\alpha_n] \mid \alpha_0 \neq 0\right\}$$Ampak: 
$$ \left[\alpha_0,\alpha_1,\ldots,\alpha_n\right] = \left[1,\frac{\alpha_1}{\alpha_0},\ldots,\frac{\alpha_n}{\alpha_0}\right] $$
Zdaj pa vzamemo $\varphi: \mathscr A \to \OO^n$, tako da $\varphi: [\alpha_0\ldots,\alpha_n] \mapsto \left(\frac{\alpha_1}{\alpha_0},\ldots,\frac{\alpha_n}{\alpha_0}\right)$ je bijekcija. $\mathscr A$ določen s pogojem $a_0 \neq 0$ predstavlja afin podprostor dimenzije $n$ v $\PP^n$: $\Phi:\AA^n\to \PP^n$, $(\beta_1,\ldots,\beta_n)\mapsto[1,\beta_1,\ldots,\beta_n]$ je dobro definirana, injektivna, torej vložitev afinega prostora $\AA^n$ v $\PP^n$. Kaj pa je komplement slike $\Phi$? To so natanko točke oblike $[0,\alpha_1,\ldots,\alpha_n]$. Te predstavljajo projektiven podprostor dimenzije $n-1$. Torej $$\PP^n = \AA^n \amalg \PP^{n-1}$$
V $\PP^n$ gledamo geometrijo do linearne substitucije natančno:
$$\begin{bmatrix}
	\alpha_0' \\
	\alpha_1' \\
	\vdots \\
	\alpha_n '
\end{bmatrix} = M \begin{bmatrix}
	\alpha_0 \\
	\alpha_1 \\
	\vdots \\
	\alpha_n 
\end{bmatrix}$$
Kjer je $M$ obrnljiva matrika. $M$ in $\lambda M$ inducirata isto preslikavo na $\PP^n$, $\lambda \neq 0$:
$$\operatorname{Gl}_{n+1}(\OO)/\OO^* = \operatorname{PGl}_n(\OO)$$ Preslikavo $\theta_M: \PP^n \to \PP^n$, ki je oblike $[a_0,\ldots,a_n]\mapsto M[a_0,\ldots,a_n]$ imenujemo projektivna. 
\end{opazka}
\begin{opazka}
	Dognali smo, da so točke v $\PP^2$ ekvivalenčni razredi v $\OO^3\setminus\{0\}{\big/}\sim$, premice pa ustrezajo dvorazsežnim podprostorom v $\OO^3$. $aX+bY+cZ = 0$ nam poda enačbo premice, torej so $[a,b,c]$ do skalarja natančno določeni s premico, če niso vsi 0. Spomnimo se Algebre 1. Dualni prostor je $V^* = \{\phi:V\to\OO\}$ linearnih funkcionalov. 
	\begin{align*}
		\PP^2 &= \OO^3\setminus\{0\}{\big/}\sim \\
		\PP^{2*} &= (\OO^3)^*\setminus\{0\}{\big/}\sim \\
	\end{align*}
\end{opazka}
Spomnimo se - vedno lahko $\AA^2 \hookrightarrow \PP^2$, tako da npr. $(a,b)\mapsto[a,b,1]$.tako da ima premica v $\infty$ enačbo $z=0$. Naj bo $p\in\OO[x,y]$ stopnje $d\geq1$ (ničeln polinom ima stopnjo različno od $0$). $\C_p=\{(a,b) \in \AA^2 \mid p(a,b) = 0\}$. $p$ lahko homogeniziramo:
$$P(X,Y,Z) = Z^d p\left(\frac XZ,\frac YZ\right)$$
Kjer $\st P = d$
\begin{primer}
	\begin{align*}
		p(x,y) &= x^2+xy-2x+ 3 \\
		P(X,Y,Z) &= X^2-XY-2XZ+3Z^2
	\end{align*}
\end{primer}
\begin{lema}
		Polinom $P\in\OO[X,Y,Z]$ je homogen stopnje $d$ natanko tedaj, ko je 
		$$P(\lambda X,\lambda Y,\lambda Z) = \lambda^d P(X,Y,Z)$$
		\proof
		Trivialno. \qed
	\end{lema}	
\begin{definicija}[Projektivna algebraična krivulja]
	Imamo projektivno ravnino $\PP^2$ in polinom $P\in\OO[X,Y,Z]$ homogen polinom stopnje vsaj ena. Potem množico $$\C_p=\{[\alpha,\beta,\gamma] \in \PP^2 \mid P(\alpha,\beta,\gamma) = 0\}$$ imenujemo projektivna algebraična krivulja.
\end{definicija}
\begin{opomba}
	Definicija je smiselna, ker mora biti polinom v točki ničeln neodvisno od predstavnika ekvivalenčnega razreda.
\end{opomba}
\begin{definicija}
	Za $p\mapsto P$ homogenizacijo $\C_p\mapsto \C_P$ imenujemo \textbf{projektivno zaprtje} krivulje $\C_p$
\end{definicija}
\begin{obratno}
	$\C_p=\C_P\cap\AA^2$ imenujemo deprojektivizacija (ustreza dehomogenizaciji $p(x,y) = P(x,y,1)$)
\end{obratno}
\begin{primer}
	\begin{align*}
		x^2+y^2 &= 1
		p(x,y) &= x^2+y^2-1
	\end{align*}
	Risali bomo v glavnem samo realni del krivulj $\C_p\cap\AA^2_\RR$ ($\RR\hookrightarrow\CC^2$, $(x,y)\mapsto(x+0i,y+0i)$)
	Homogeniziramo polinom:
	$$ P(X,Y,Z) = X^2+Y^2-Z^2 $$
	To pa je enačba stožca. V projektivnem prostoru je pa to spet kar krožnica (gledamo recimo presekano z $Z=1$, torej ni bilo treba nič dodati v neskončnosti.
\end{primer}
\begin{primer}
	\begin{align*}
	p(x,y) &= xy-x = x(y-1) \\
	\C_p &= \text{dve premici ($x=0$ in $y=1$)}
	\end{align*}
	To zdaj homogeniziramo, dobimo $P(X,Y,Z) = XY-XZ = X(Y-Z)$, v afini ravnini je to $\C_X\cup\C_{Y-Z}=L_1 \cup L_2$, kar pa je vloženo v $\PP^2$:
	$$L_2=\{[a,b,b]\mid[a,b]\in\PP\} = l_2 \cup [1,0,0]$$
\end{primer}
\begin{definicija}
	Če algebraično krivuljo $\C$ lahko napišemo kot unijo $\C_1 \cup \C_2$, kjer sta $\C_1$ in $\C_2$ algebraični krivulji ter $\C_1 \subsetneq \C$ in $\C_2 \subsetneq \C$.
\end{definicija}
Poglejmo si kolobar polinomov v več spremenljivkah $\OO[X_1,\ldots,X_n]$. To je Gaussov golobar (enolična faktorizacija). Algebraično gledano $\OO[X_1,\ldots,X_n] = (\OO[X_1,\ldots,X_{n-1}])[X_n]$
\begin{definicija}
	Naj bo $R$ cel komutativen kolobar, $p(x), q(x) \in R[x]$, pri čemer $\st p = d \geq 1$, $\st q = e \geq 1$.
	\begin{align*}
		p(x)&= a_0x^d+a_1x^{d-1}+\cdots+ a_{d-1}x + a_d \\
		q(x)&= b_0x^e+b_1x^{e-1}+\cdots+ b_{e-1}x + b_d 
	\end{align*}
	Potem: $$R_{p,q} = \det \begin{bmatrix}
		a_0 & a_1 & a_2 & \cdots & a_d & 0 & 0  & \cdots  & 0 \\
		0 & a_0 & a_1 & \cdots & a_{d-1} & a_d & 0 & \cdots & 0 \\
		\\
		\vdots & & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots& \ddots
		\\
		\\
		0 & 0 & \cdots & 0 & a_0 & a_1 & a_2 & \cdots & a_d \\
		b_0 & b_1 & b_2 & \cdots & b_e & 0 & 0  & \cdots  & 0 \\
		0 & b_0 & b_1 & \cdots & b_{e-1} & b_e & 0 & \cdots & 0 \\
		\\
		\vdots & & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots& \ddots
		\\
		\\
		0 & 0 & \cdots & 0 & b_0 & b_1 & b_2 & \cdots & b_e \\
	\end{bmatrix}$$
	imenujemo \textbf{rezultanta polinomov $p$ in $q$}. 
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Diskriminanta polinoma $p$ je $R_{p,p'}$, kjer je $p'$ formalni odvod $p$.
\end{definicija}
\begin{lema}
	\label{lema:1}
	Če je $R$ cel komutativen kolobar, $p,q\in R[x]$, potem je $R_{p,q} = 0$ natanko tedaj, ko obstajata taka polinoma $f,g\in R[x]$, da $\st f < \st p$ in $pg+qf = 0$
	\proof
	$R$ je cel kolobar, torej lahko naredimo obseg ulomkov $Q$ nad $R$. $Q[x]$ je vektorski prostor nad $Q$, potem označimo $V=Q[x]_{\leq d+e-1}$, ki je vektorski podprostor dimenzije $d+e$. Priredimo mu bazo $\{1,x,\ldots,x^{d+e-1}\}$. Potem so polinomi $p$, $x\cdot p$, $x^2 p$, $\ldots$ $x^{e-1}p$ in $q$, $x\cdot q$, $x^2 q$, $\ldots$ $x^{d-1}q$ v $V$ in koeficienti teh polinomov o bazi so ravno vrstice v matriki, katere determinanta je $R_{p,q}$. Ti polinomi so linearno odvisni ravno takrat, ko je determinanta 0 (Algebra 1), to je pa natanko tedaj, ko 
	$$\alpha_0p+\alpha_1 xp + \ldots + \alpha_{e-1}x^{e-1}p + \beta_0q + \beta_1xq + \ldots + \beta_{d-1}x^{d-1}q = 0$$
	in niso vsi koeficienti enaki 0. Brez škode za splošnost lahko vzamemo $\alpha,\beta \in R$, sicer pomnožimo. To je pa natanko tedaj, ko $gp+qf = 0$ za neka:
	\begin{align*}
		g &= \alpha_0 + \alpha_1 x + \cdots + \alpha_{e-1} x^{e-1} \\
		f &= \beta_0 + \beta_1 x + \cdots + \beta_{d-1} x^{d-1}
	\end{align*}
	\qed
\end{lema}
\begin{izrek}
	Naj bo $R$ kolobar z enolično faktorizacijo (Gaussov) in naj bosta $p,q\in R[x]$ stopnje vsaj 1. Potem imata $p$ in $q$ skupen nerazcepen faktor natanko tedaj, ko je $R_{p,q} = 0$
	\proof
	Iz leme \ref{lema:1} sledi, da je zadosti pokazati, da imata $p$ in $q$ skupen faktor natanko tedaj, ko je $gp + fq = 0$ za neka $q,f\in R[x]$ stopenj $\st g < \st q$ in $\st f < \st p$. Denimo, da je $h$ supen faktor $p$ in $q$. Tedaj $ p = h\cdot p_1$ in $q = h \cdot q_1$, kjer $\st p_1 < \st p$ in $\st q_1 < \st q$. Za $f = p_1$ in $q = -q_1$ torej velja:
	\begin{align*}
		gp+fq = -q_1(hp_1) + p_1(hq_1) = 0
	\end{align*}
	Hkrati pa $\st g < \st q$ in $\st f < \st p$. Preverimo še v drugo smer. Naj bo $gp + fq = 0$ za ustrezna $g$ in $f$. Naj bo $g_1g_2\cdots g_k$ faktorizacija $g$ in $p_1p_2\cdots p_r$
	\begin{align*}
		gp &= -fq \\
		\Rightarrow g_1g_2\cdots g_kp_1p_2\cdots p_r &= f_1\cdots f_lq_1\cdots q_s
	\end{align*}
	Ker pa $\st f < \st p$, je vsaj eden od faktorjev $p_i$ tudi faktor v $q$.
	\qed
\end{izrek}
\begin{posledica}
	Če za $R$ vzamem algebraično zaprt obseg (npr. $\CC$). Tedaj imata polinoma skupno ničlo, ko je njuna rezultanta 0.
\end{posledica}
\begin{posledica}
	Naj bo $R$ Gaussov kolobar. Potem ima polinom $p\in R[x]$ vsaj en večkraten nerazcepen faktor natanko tedaj, ko je $R_{p,p'} = \Delta_p = 0$
\end{posledica}
\begin{posledica}
	$R=\OO$ algebraično zaprt obseg. tedaj $p\in\OO[x]$ ima vsaj eno večkratno ničlo natanko tedaj, ko $\Delta_p=0$
\end{posledica}
\begin{izrek}[Studyjeva lema]
	Naj bo $p$ nerazcepen polinom nad algebraično zaprtim obsegom (tukaj $\CC$) (homogen v projektivni varianti) in naj bo $\C_p$ pripadajoča algebraična krivulja. Če je $\C_p\subseteq\C_q$, potem $p\vert q$.
	\proof
	Dokažemo samo afino verzijo. Vzamemo za $R = \CC[x]$, $$p(x,y) = a_0(x)y^{d} + a_1(x)y^{d-1} + \cdots + a_d(x)$$ Če $y$ ne nastopi, zamenjamo vlogo $x$ in $y$. Torej BŠZS $d \geq 1$, za $q$ pa vzamemo: 
	$$a(x,y) = b_0(x)y^e + b_1(x)y^{e-1} + \cdots + b_e$$
	Če bi bilo $e = 0$, potem je $\C_q$ oblike $\bigcup_{i = 1}^{e'}\C_{x-\alpha_i}$. To je pa v prostislovju s predpostavko, da $\C_p\subseteq\C_q$ (ker $\C_p$ vsebuje točke oblike $\alpha, \beta$ za vse $\alpha\in\C$ razen končno mnogo).
	Rezultanta je polinom, torej $R_{p,q}\in R = \OO[x]$. To pa je ničelni polinom natanko tedaj, ko ima neskončno ničel. Pri predpostavki $\C_p = \C_q$, pogledamo $a_0(x)$ in $b_0(x)$. Potem je $a_0(\alpha) \neq 0$ in $b_0(\alpha) \neq 0$ za neskončno mnogo $\alpha$. Naj bo $$A = \{\alpha\in\CC\mid a_0(\alpha)\neq 0 \mbox { in } b_0(\alpha)\neq 0\}$$
	Za $\alpha\in A$ velja:
	$$p(\alpha, y) = a_0(\alpha)y^d + \cdots + a_d(\alpha)$$
	to je polinom stopnje $d\geq 1$, hkrati pa tudi
	$$q(\alpha, y) = b_0(\alpha)y^d + \cdots + b_e(\alpha)$$
	to je polinom stopnje $e\geq 1$. 
	Ker je $\st p(\alpha,y) \geq 1$, obstaja točka $(\alpha,\beta) \in \C_p$, torej $p(\alpha, \beta) = 0$ za nek $\beta \in \CC$. To pa pomeni, da $R_{p,q}(\alpha) = 0$ ker imata $p(\alpha,y)$ in $q(\alpha,y$ skupno ničlo $y = \beta$. Torej ima $R_{p,q}$ neskončno mnogo ničel, torej je $R_{p,q}$ ničeln polinom. To pa po izreku pomeni, da imata $p$ in $q$ skupni nerazcepni faktor, sledi, da $p\vert q$. \qed
\end{izrek}
\begin{opomba}
	V dokazu smo pokazali, da ima algebraična krivulja neskončno mnogo točk.
\end{opomba}
\begin{posledica}
	Če je $p$ nerazcepen polinom, potem je tudi $\C_p$ nerazcepna. 
	\proof
	Recimo, da $\C_p = \C_1 \cup \C_2$, $\C_1 = \C_{q_1}$, $q_1 = q_{11}q_{12}\cdots q_{1k}$, in naj bo BŠŠ $q_{11}$ nerazcepen. Po Studyjevi lemi $q_{11}\vert p$, torej $q_1 = \alpha p$ za nek $\alpha \in \CC$. Polinom in njegov skalarni večkratnik pa določata enako krivuljo, kar pa je protislovje. \qed
\end{posledica}
\begin{izrek}
	$\C_p$ je nerazcepna natanko tedaj, ko je $p = q^k$, kjer je $q$ nerazcepen polinom.
	\proof
	Če je $p = q^k$ za nek $q$ nerazcepen, je $\C_p = \C_q$ nerazcepen po posledici. Pokažemo še v drugo smer: naj bo $\C_p$ nerazcepna in $q$ nek nerazcepen faktor $p$. Potem je $\C_q\subseteq \C_p$. Če $\C_q \subsetneq \C_p$, potem obstaja tak nerazcepen $v\in \CC[x,y]$, da je $r\vert p$. Torej $\C_r \subseteq \C_p$. Če je $\C_r = \C_p$, potem $\C_q \subseteq \C_r$ in zato $q\vert r$. Torej $\C_r\subsetneq \C_p$, $\C_q \cup \C_r = \C_p$ in tako dalje. Iz Algebre II se spomnimo, da je $\CC[x,y]$ noetherski - da se pokazati, da je ničelna množica teh polinomov ideal, torej bo ta veriga vloženih idealov slejkokoprejko končala, torej je razcep končen (razmisli doma, zakaj je to res). \qed
\end{izrek}
\begin{povzetek}
	Vsako algebraično krivuljo lahko enolično zapišemo kot unijo nerazcepnih algebraičnih krivulj. Vsaka razcepna krivulja je definirana z nerazcepnim polinomom:
	$$\C = \C_1 \cup \C_2 \cup \cdots \cup \C_k$$
	$C_i$ nerazcepne, paroma različne. $\C_i = \C_{p_i}$, $p_i$ nerazcepen, paroma neasociirani.
	Torej je:
	$\C = \C_p$, $p = p_1p_2\cdots p_k$
	Ta $p$ imenujemo \textbf{minimalni polinom krivulje $\C$}, stopnja krivulje $\C$ pa je definirana kot stopnja njenega minimalnega polinoma (to je dobro definirano).
\end{povzetek}
Naj bo $\C$ algebraična krivulja in $\mathscr L$ premica. $\mathscr L$ parametriziramo: $$[t_0,t_1]\in\PP^1 \mapsto [\phi_0(t_0, t_1), \phi_1(t_0, t_1), \phi_2(t_0, t_1)]$$
$$t\in\AA \mapsto (f_1(t), f_2(t))$$
Potem vstavimo parametrizacijo za $\mathscr L$ v $\C$:
$$ P(\phi_0, \phi_1, \phi_2) = 0 $$
to je homogena polinomska enačba v $t_0$, $t_1$ stopnje $d$, če $\mathscr L \not\subseteq\C$. Po osnovnem izreku algebre velja: 
$$P(\phi_0,\phi_1,\phi_2) = \prod_{i=0}^n (\alpha_it_0 + \beta_i t_1)^{k_i}$$
Če $\alpha_i \neq 0$ , potem ima $\alpha_it_0 + \beta_it_i$ ničlo:
$$
\tau_i = \left[-\frac{\beta_i}{\alpha_i}, 1\right] \in \PP^1
$$
sicer pa ima ničlo v neskončnosti:
$$ 
\tau_i [1,0]
 $$
 Sedaj imamo za vsak $\tau_i$ pripadajoči $k_i$, ki ga imenujemo \textbf{večkratnost preseka med krivuljo in premico} v točki $\phi(\tau_i)$. Vidimo tudi: $$\sum_{i=1}^n k_i = d$$
 \begin{definicija}
  $ I_A(\C,\mathscr L) $ je \textbf{presečna včkratnost} premice $\mathscr L$ in krivulje $\C$ v $A$ (če $\mathscr L \not\subseteq \C$), $A = \phi(\tau_i)$ za nek $i$ in $I_A(\C, \mathscr L) = k_i$.
  Torej:
  $$ \sum_{A\in\mathscr L \cap \C} I_A(\C, \mathscr L) = d $$
 \end{definicija}
 \begin{opomba}
 	Če gledamo afino $\mathscr L, \C\subseteq \AA^2$; potem pa velja:
 	$$ \sum_{A\in \mathscr L \cap \C} I_A(\C, \mathscr L) \leq d $$
 	enačaj pa velja natanko tedaj, ko $\overline{\mathscr L}$ in $\overline \C$ nimata preseka v neskončnosti, kjer sta $\overline{\mathscr L}$ in $\overline \C$ projektivni zaprtji.
 \end{opomba}
 \begin{primer}
 	$P(X,Y,Z) = X^3-Y^2Z$. Poišči presečne večkratnosti za premice:
 	$$ [t_0,t_2] \mapsto [t_0, \lambda_0 t_1, \lambda_1 t_1 ] $$
 	kjer vzamemo $[\lambda_0, \lambda_1] \in \PP^1$. Izračunamo presečne večkratnosti ta $\C_p$ in $\mathscr L_\lambda$.
 	Fiksiramo $[\lambda_0, \lambda_1]$, $X^3 = Y^2Z$, kjer $Z=1$. 
 	\begin{gather*}
 		\mathscr L_\lambda : [t_0,t_1] \mapsto [t_0,\lambda_0t_1,\lambda_1t_1] \\
 		t^3_0 = \lambda_0^3 \lambda_1t^3_1
 	\end{gather*}$$\vdots$$
 	\thisjustin{Manjka, poišči alternativen primer.}
 \end{primer}
 \begin{izrek}
 	Če sta $P_1$ in $P_2$ homogena polinoma stopenj $d_1$ in $d_2$ (v $X,Y,Z$), potem lahko $Z$ eliminiramo:
 	$$P_1(X,Y,Z) = a_0 Z^{d_1} + a_1 (X,Y)Z^{d_1-1} + \cdots + a_{d_1}(X,Y)$$
 	$$P_1(X,Y,Z) = b_0 Z^{d_2} + b_1 (X,Y)Z^{d_2-1} + \cdots + b_{d_2}(X,Y)$$
 	$\st a_i = i$ za vse $i$, $\st b_i = i$.
 	$R_{P_1,P_2}$ je bodisi identično enak 0, bodisi polinom stopnje $d_1\cdot d_2$
 	\proof
 	Predpostavimo, da $R_{P_1,P_2} \not\equiv 0$.
 	\begin{align*}
 		R_{P_1,P_2} &= \det \begin{bmatrix}
 			a_0 & a_1 & \cdots& a_{d_1}  \\
 			& a_0 & a_1 & \cdots&  a_{d_1} \\
 			 & & \ddots & & & \ddots \\
 			 & & & a_0 & a_1 & \cdots & a_{d_1} \\
 		b_0 & b_1 & \cdots & b_{d_2}  \\
 			& b_0 & b_1 & \cdots & b_{d_2} \\
 			 & & \ddots & & & \ddots \\ 	
 			 		  			 & & & b_0 & b_1 & \cdots & b_{d_1} \\
 		\end{bmatrix}
 	\end{align*}
 	Vsi sumandi v determinanti so iste stopnje, ki je enaka:
 	$$ \binom{d_1+d_2}{2} = \frac{(d_1+d_2)(d_1+d_2-1)}{2} $$
 	Ker smo determinanto množili s potenco $X$ na $$ \binom{d_2}{2} + \binom{d_1}{2}$$
 	Torej je stopnja $R_{P_1,P_2}$ enaka:
 	\begin{align*}
 		\binom{d1+d2}{2} - \binom{d1}{2} - \binom{d2}{2} &=
 		\frac{(d1+d2)(d1+d2-1)}{2} +  \frac{d1(d1-1)}{2} +  \frac{d2(d2-1)}{2} = \\
 		&= d_1d_2 
 	\end{align*}
 	\thisjustin{Pomanjkljivo - poišči dokaz nekje zares.}
 	\qed
 \end{izrek}
 \begin{trditev}
 	Na bosta $\C_1, \C_2$ dve algebraični krivulji v $\PP^2$. Kaj je njun presek $\C_1 \cap \C_2$? Naj bosta $P_1$ in $P_2$ pripadajoča minimalna polinoma. \\
 	Če je $\C_1$ in $\C_2$ nimata skupne (nerazcepne) komponent, potem se sekata v končno mnogo točkah. Teh točk je največ $d_1\cdot d_2$ ($d_i =\st \C_i$)
 	\proof	
 	$\C_1$ in $\C_2$ imata skupno komponento natanko tedaj ko $R_{P_1,P_2} = 0$. Če $\C_1$ in $\C_2$ nimata skupne komponente, potem je $R_{P_1,P_2}$ polinom stopnje $d_1 \cdot d_2$.
 	Torej ima končno ničel. Naj bo $[\alpha, \beta]$ ničla rezultante. Potem je $t_0[\alpha,\beta,0] + t_1[0,0,1]$ parametrizacija premic skozi $[\alpha,\beta,0]$ in $[0,0,1]$.
 	\begin{align*}
 		t_0[\alpha,\beta,0] + t_1[0,0,1] = [\alpha t_0 + ]
 	\end{align*}
 	$$\ddots$$
 	\thisjustin{Pomanjkljivo, poišči dokaz.}
 	Vemo, da jih je končno. 
 	\qed
 \end{trditev}
\begin{izrek}[Bezoutov izrek]
	Naj bosta $\C_1$ in $\C_2$ algebraični krivulji v $\PP^2$ stopenj $d_1$ in $d_2$ brez skupnih komponent. Potem je vsota presečnih večkratnosti po vseh točkah preseka enaka produktu stopenj.
	Potem velja:
	$$\sum_{A\in \C_1\cap\C_2} I_A(\C_1,\C_2) = d_1d_2 $$
	\proof
	Dokaz je implicitnože narjen pri prejšnjem dokazu:
	$$ |\C_1 \cap \C_2| < \infty$$
	Poiščemo točko, ki ne leži na nobeni od premic skozi presečišči točk v $\C_1\cap \C_2$. Naj bo ta točka $0,0,1]$. POiščemo rezultanto za $P_1$, $P_2$ (minimalna polinoma za $\C_1$ in $\C_2$) glede na $Z$. Rezultanta je stopnje $d_1\cdot d_2$, homogena v $X,Y$. Ima šteto z večkratnostmi $d_1\cdot d_2$ ničel. Vsaka ničla ppripada natanko eni točki v preseku $\C_1 \cap \C_2$ (glede na izbor $[0,0,1]$). POtem definiramo:
	$$I_A(\C_1,\C_2) = \mbox{večkratnost pripadajoče ničle v rezultanti}$$
	SLedi:
	$$\sum_{A\in\C_1\cap\C_2} I_A(\C_1,\C_2) = d_1d_2$$
	\qed
\end{izrek}
\begin{lema}
	Če je presečna večkratnost $I_A(\C_1,\C_2)$ enaka 1, potem sta tangenti na $\C_1$ in $\C_2$ različni.a
\end{lema}
\begin{primer}
	Naj bosta $\C_1$ in $\C_2$ nerazcepni (neizrojeni) stožnici. $d_1 = d_2 = 2$. V njunem preseku so lahko $4,3,2,1$ točke:
	\begin{itemize}
		\item Če imamo 4 točke, potem so presečne večkratnosti 1. Primer je npr. presek dveh elips.
		\item Če imamo 3 točke, potem so možne večkratnosti: 1,1,2. Npr. dve elipsi, ki tangirata v eni točki.
	\end{itemize}
\end{primer}
\section{Tangente in singularnosti}
\begin{lema}[Eulerjeva formula]
	Če je $P(X,Y,Z)$ homogen polinom stopnje $d\geq 1$. Potem velja:
	$$ X \frac{\partial P}{\partial X} + Y \frac{\partial P}{\partial Y} + Z \frac{\partial P}{\partial Z} = d P $$
	\proof	
	\begin{gather*}
		P(\lambda X, \lambda Y, \lambda Y) = \lambda^d P(X,Y,Z) \\
		\frac{\partial\lambda}{\partial} : X \frac{\partial P}{\partial X} + Y \frac{\partial P}{\partial Y} + Z \frac{\partial P}{\partial Z} = d\lambda^{d-1}P
	\end{gather*}
	Sedaj pa samo nastavimo $\lambda = 1$ \qed
\end{lema}
\begin{definicija}
Če imamo $\C_P \subseteq \AA^2$, $A \in \C_P$. Krivulja je \textbf{gladka v točki} $A$ (gladka, regularna točka), če je vsaj eden izmed parcialnih odvodov od 0 različen, sicer je točka\textbf{ singularna}. Množico singularnih točk označimo $\operatorname{Sing} \C$.
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Če je $\C_P\subseteq \PP^2$ projektivna algebraična krivulja, potem je $A\in\C_P$ gladka, če je
	$$ \left(\frac{\partial P}{\partial X}(A),\frac{\partial P}{\partial Y}(A),\frac{\partial P}{\partial Z}(A)\right) \neq 0 $$
	sicer je točka singularna. Zaradi Eulerjeve formule zadošča preveriti dve vrednosti.
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Polinom $p$ za $\C\in\AA^2$ lahko razvijemo v Taylorjev polinom v okolici $A= (\alpha,\beta)$ ($d=\st\C = \st p$):
	$$ p(x,y) = p(\alpha,\beta) + \frac{\partial p}{\partial X}(\alpha,\beta)(X - \alpha) + \frac{\partial p}{\partial Y}(\alpha,\beta)(Y - \beta) + \cdots $$
	To je enako:
	$$ p(x,y) = p_r(x-\alpha, y-\beta) + \cdots + p_d(x-\alpha, y-\beta)$$
	$p_j(s,t)$ je homogen polinom stopnje $j$. $r = \min\{j\mid p_j\not\equiv0\}$ imenujemo red polinoma, označimo $r_C(A) = r$. Če je $a$ gladka, potem $r_C(A) = 1$, $A$ je singularna, če $r_C(A) \geq 2$. 
\end{definicija}
\begin{trditev}
	Naj bo $\C$ algebraična krivulja. Potem je $|\operatorname{Sing} \C|\leq\infty$.
	\proof
	$$\operatorname{Sing} \C = \C \cap \C_X \cap \C_Y$$ kjer je $\C_X = \C_{\frac{\partial P}{\partial X}}$ za $X$ minimalni polinom krivulje $\C$.
	$\C \cap \C_X$ je končen ali pa imata $\C$ in $\C_X$ skupno komponento. $P = QR$, kjer je $Q$ nerazcepen. Tedaj:
	$$ \frac{\partial P}{\partial X} = QS = \frac{\partial Q}{\partial X} R + Q \frac{\partial R}{\partial X} $$
	Torej:
	\begin{align*}
		Q\vert \frac{\partial Q}{\partial X}R
	\end{align*}
	TOrej $Q$ deli $R$, torej $Q^2$ deli $P$, kar je v protislovju s predpostavko o minimalnosti.
	\qed
\end{trditev}
\begin{definicija}
	Premica $L$ je tangenta na $\C$ v točki $A$, če velja:
	$$ I_A(\C,L) > r_\C(A) $$
	Če je $A$ gladka, je $L$ tangenta, če je:
	$$ I_X(\C,L) \geq 2 $$
Enačba tangente v gladki točki je torej:
$$ \frac{\partial p}{\partial x}(\alpha,\beta)(x-\alpha) + \frac{\partial p}{\partial y}(\alpha,\beta)(y-\beta) = 0  $$
Enačba projektivne tangente v gladki točki je:
$$ \frac{\partial P}{\partial X}(A) X +\frac{\partial P}{\partial Y}(A) Y +\frac{\partial P}{\partial Z}(A) Z = 0 $$
\end{definicija}
\begin{trditev}
Naj bo $\C \in \PP^2$ algebraična krivulja (lahko tudi afina). Naj bo $A\in\operatorname{Sing}\C$ in brez škode za splošnost predpostavimo, da $A = (0,0)$ (lahko prestavimo). Naj bo $r_\C(A)$ red krivulje v $A$. Tedaj naj bo:
$$ p(x,y) = p_r(x,y) + \cdots + p_d (x,y) $$
razvoj v Taylorjevo vrsto ($d = \st\C = \st p$)
Če je $A$ točka reda $d$ na krivulji $\C$ stopnje $d$, potem je $\C$ unija $d$ premic skozi $A$.
\proof
Če je $A =(0,0)$, potem je $p(x,y) = p_d(x,y)$ homogen polinom, kar je enako kot polinom v eni spremenljivki, torej ga lahko faktoriziramo, se pravi zapišemo kot:
$$
	p(x,y) = \prod_{i=1}^dl_i(x,y)
$$
kjer so $l_i$ paroma neasociirani. Ti polinomi določajo premice. Ampak $l_i$ so homogeni polinomi stopnje 1, se pravi oblike $\alpha_i x + \beta_i y$. $A$ torej leži na vseh premicah, se pravi:
$$ \C = \bigcup_{i=1}^d \mathscr L_i $$
\qed
\end{trditev}
\begin{definicija}
$\C$ je \textbf{krivulja brez premic}, če nobena njena nerazcepna komponenta ni premica. (Torej vsaka komponenta je stopnje vsaj 2)
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Krivulja $\C \subseteq \PP^2$ je \textbf{racionalna}, če obstajajo taki homogeni polinomi iste stopnje brez skupnega faktorja $\phi_1, \phi_2, \phi_3 \in \CC[S,T]$, da je preslikava
	\begin{align*}
	 	\phi&: \PP^1 \to \PP^2 \\
	 	\phi&: [a,b] \mapsto \left[\phi_1(a,b),\phi_2(a,b),\phi_3(a,b)\right]
	 \end{align*} 
	 takšna, da $\overline{\phi(\PP^1)} = \C$ (slika je celotna krivulja razen končno mnogo točk). Temu pogoju pravimo tudi, da je \textbf{preslikava dominantna}. Če gledamo na $\phi$ afino ($z = 0$ je premica v $\infty$), potem vzamemo preslikavo:
	 \begin{align*}
	 	\phi&: \AA^1 \to \AA^2 \\
	 	\phi&: a \mapsto \left(\frac{\phi_1(a,1)}{\phi_3(a,1)}, \frac{\phi_2(a,1)}{\phi_2(a,1)}\right)
	 \end{align*}
\end{definicija}
\begin{izrek}
	Naj bo $\C$ krivulja brez premic stopnje $d$ (ki je seveda večji od $d$, sicer je že krivulja sama premica) in $A \in \C$ reda $d-1$. Potem je $\C$ racionalna krivulja.
	\proof
	Naj bo $A = (0,0)$ reda $d-1$. Potem je:
	$$ p(x,y) = p_{d-1}(x,y) + p_d(x,y) $$
	Šop premic kozi točko parametriziramo s $\PP^1$: $[\lambda, \mu]$ - imamo:
	\begin{align*}
		\mathscr L_{[\lambda,1]} &= \{ (x,\lambda x) \mid x \in \CC \} \\
		\mathscr L_{[1,0]} &= \{ (0,y) \mid y \in \CC \} 
	\end{align*}
	Poglejmo sedaj presek $\CC \cap \mathscr L_{[\lambda, 1]}$:
	\begin{align*}
		p(x, \lambda x) &= p_{d-1}(x,\lambda x) + p_{d}(x,\lambda x) = \\
					   &= x^{d-1} p_{d-1}(1,\lambda) + x^d p_{d}(1,\lambda) = \\
					   &= x^{d-1} \left( p_{d-1}(1, \lambda) + x p_{d}(1, \lambda) \right)
	\end{align*}
	Točka $A$ je v preseku $\mathscr L_{[\lambda,1]} \cap \C$ in v njej:
	$$ I_A\left(\C, \mathscr L_{[\lambda, 1]}\right) \geq d-1 $$
	Če imata $p_{d-1}$ in $p_d$ skupno ničlo $[\alpha,\beta] = [1, \lambda]$ ali $[0,1]$. Potem je 
	$$ p(x,\lambda c) = x^{d-1}(0 + 0)$$
	torej je premica $\mathscr L_{[1,\lambda]}$ v $\C$, kar je v nasprotju s predpostavko o brezpremičnosti.
	Torej za vse $\lambda$ razen končno mnogo je:
	$$ I_A\left(\mathscr L_{[\lambda, 1], \C}\right) = d-1 $$
	Za te $[\lambda, 1]$ je v preseku po Bézoutu še natanko ena točka. Ta točka je določena z $x$, ki zadošča:
	$$ p_{d-1}(1,\lambda) + x p_d(1,\lambda) = 0$$
	Točka v $\C \cap \mathscr L_{[\lambda, 1]}$ določena z $\lambda$ je torej:
	$$ \left(-\frac{p_{d-1}(1,\lambda}{p_d{}(1,\lambda}, -\frac{\lambda p_{d-1}(1,\lambda}{p_d{}(1,\lambda}\right) $$
	Seveda pa lahko za vsako točko na krivulji najdem premico, ki bo šla skozi njo, torej je to res parametrizacija.
	\qed
\end{izrek}
\begin{definicija}
	Naj bo $A \in \operatorname{Sing} \C $. Tedaj je $A$ \textbf{regularna singularna točka}, če ima $\C$ v $A$ $r$ različnih tangent ($r = r_\C(A)$).
	$$ p(x,y) = p_r(x,y) + \cdots + p_d(x,y) $$ Če so 
	$p_r(x,y) = \prod_{i=1}^rl_i$ kjer so $l_i$ paroma neasociirani.
\end{definicija}
\begin{izrek}
	Naj bo $A \in \C_1 \cap \C_2$ (brez skupnih komponent). Potem je 
	$$ I_A(\C_1 \C_2) \geq r_{\C_1}(A) r_{\C_2}(A) $$
	\proof
	Trivialno, kot vse ostalo.
	\qed
\end{izrek}
Koliko je največ singularnih točk na algebraični krivulji? Naj bo $V_{n,k}$ vektorki prostor vseh homogenih polnomov stopnje $n$ v $k+1$ spremenljivkah:
\begin{align*}
	\dim V_{n,0} &= 1 \\
	\dim V_{n,1} &= n+1 \\
	\dim V_{n,2} &= \binom{n+2}{2} \\
	& \vdots \\
	\dim V_{n,k} &= \binom{n+k}{k} \\
\end{align*}
Vsaka točka $A\in \PP^2$ določa en lonearen pogoj na koeficientih polinoma iz $V_{n,2}$:
$$A = [\alpha,\beta,\gamma]$$
je ničla polinoma $P$
$$ P(X,Y,Z) = \sum_{i+j+k= n} a_{ijk} X^i Y^j Z^k $$
$$ 0 = P(\alpha,\beta,\gamma) = \sum_{i+j+k= n} (\alpha^i \beta^j \gamma^k) a_{ijk}$$
Če izberemo $A_1 \ldots, A_l \subseteq \PP^2$ in je $l\leq \dim V_{n,2} - 1$, potem bomo lahko načli krivuljo stopnje manjše od $n$, ki bo vsebovala vse te točke.
Torej: če imamo dve točki, lahko najdemo premico, ki bo šla skozi te točki - skozi 5 poljubnih točk lahko dobimo stožnico ($\dim V_{2,2} - 1  = 5$), skozi 9 točk lahko najdemo kubiko, ...
\begin{definicija}
	Naj bo:
	$$ \gamma(d) = \binom{d-1}{2} $$
\end{definicija}
\newcommand\stacked[2]{\genfrac{}{}{0pt}{}{#1}{#2}}
\begin{izrek}
	Nerazcepna algebraična krivulja stopnje $d$ ima lahko največ $\gamma(d)$ singularnih točk.
	\proof
	Dokazujemo s protislovjem. Recimo da ima nerazcepna algebraična krivulja $\gamma(d) + 1$ singularnih točk. Izberimo še $d - 3$ (za $d \leq 2$ razmislimo posebej):
	Potem je:
	\begin{align*}
		\gamma(d) + 1 + d -3 &= \binom{d-1}{2} +d  - 2 = \\
		= \frac{1}{2} (d-2) (d+1) &<  \dim_{d-2,2} = \binom d2 = \\
		&= \frac{1}{2} (d-1) d
	\end{align*}
	Torej obstaja krivulja $\mathscr D$ stopnje $d - 2$, ki gre skozi vse te točke. Ker je $\C$ nerazcepna, $\C$ in $\mathscr D$ nimata skupnih komponent. Iz Bezoutovega izreka sledi:
	\begin{align*}
		d(d-2) &= \sum_{A\in \C \cap \mathscr D} I_A(\C, \mathscr D) = \\
		&= \sum_{A\in \operatorname{Sing} \C} I_A(\C, \mathscr D) + \sum_{\stacked{A \in \C \cap \mathscr D }{ A \not\in \operatorname{Sing \C}}} I_A(\C,\mathscr D) \\
		&\geq 2(\gamma(d) +1) + d -4 = (d-1)(d-2) +d -1 = (d-1)^2
	\end{align*}
	Ampak $d^22d \geq d^2-2d +1$. To je protislovje.
	\qed
\end{izrek}
\thisjustin{Manjka}
\begin{trditev}
	Naj bo $B \in \C$ gladka, ki ni prevoj. 
	$I_B(\C, \tau) = 2$, $T$ tangenta v $B$, ki ni prevoj, $A$ pa naj bo neka druga točka na tangenti. Potem je $I_B(\C, \mathcal P_A) = 1$. Krivulja in njena polara se sekata transverzalno. 
	\proof
	BŠŠ predpostavimo, da je $B = [0,0,1]$ in $Y = 0$ enačba tangenta v $B$, $B$ ni na $Z = 0$. Torej je $A = [\lambda, 0, 1]$, $\lambda \neq 0$. Po lemi potem velja:
	$$ p(x,y) = x^2 g(x) + y h(x,y) $$
	\begin{align*}
		P[X,Y,Z] &= X^2 G(X,Z) + Y H (X,Y,Z)  \\
		G(X,Z) &= Z^{d-z} g\left(\frac XZ\right) \\
		H(X,Y,Z) &= z^{d-1} h\left( \frac XZ, \frac YZ \right) \\
		S_AP &= \lambda \frac{\partial P}{\partial X}  + \frac{\partial P}{\partial Z} = \\
		&= \lambda 2XG + \lambda X^2 \frac{\partial	G}{\partial	X} + \lambda Y \frac{\partial H}{\partial X} + X^2 \frac{\partial	G}{\partial	Z} + Y \frac{\partial	H}{\partial	X}
	\end{align*}
	Razvoj $D_AP$ v okolici $[0,0,1]$ dobimo tako, da nastavimo $Z = 1$, $X = y$, $Y = y$:
	\begin{align*}
		D_AP(x,y,1) &= zyxg(x) + \lambda x^2 g'(x) + \lambda y \frac{\partial h}{\partial x} + x^2 \frac{\partial G}{\partial Z}(x,y,1) + y\frac{\partial H}{\partial Z}(x,y,1) = \\
					&= z\lambda g(0) + \lambda y \frac{\partial h}{\partial x} (0,0) + y \frac{\partial H}{\partial z}(0,0,1) + \text{členi reda 2 ali več}
	\end{align*}
	Enačba tangente je oblike $ax + by = 0$, $a \neq 0$.
	Torej so tangente na $\mathcal P_A$ različne od tangent na $\mathcal C$ v $B$. Torej je $I_B(\mathcal C, \mathcal P_A) = 1$
	\qed
\end{trditev}
\begin{posledica}
	$\C$ krivulja stopnje $d$. Potem skoraj vsaka premica seka $\mathcal C$v $d$ različnih točkah, kjer skoraj vsaka pomeni: za vse točke $C$ v komplementu $\C$ velja: vse premice skozi $C$ razen končno mnogo sekajo $\C$  v $d$ točkah.
\end{posledica}
\section{Prevojne točke in Hessejeva krivulja}
Naj bo $\C$ projektivna algebraična krivulja stopnje $d$, $P$ maksimalen polinom. POtem matriko:
$$ H_p = \begin{bmatrix}
	\displaystyle \frac{\partial^2 P}{\partial X^2} &\displaystyle  \frac{\partial^2 P}{\partial X\partial Y} &\displaystyle  \frac{\partial^2 P}{\partial X \partial Z} \\
	\displaystyle \frac{\partial^2 P}{\partial X \partial Y } &\displaystyle  \frac{\partial^2 P}{\partial Y^2} &\displaystyle  \frac{\partial^2 P}{\partial Y \partial Z } \\
	\displaystyle \frac{\partial^2 P}{\partial X \partial Z} &\displaystyle  \frac{\partial^2 P}{\partial Y\partial Z} &\displaystyle  \frac{\partial^2 P}{\partial Z^2} \\
\end{bmatrix} $$
imenujemo Hessejeva matrika, njeno determinanto pa Hessejeva determinanta.
\begin{definicija}
	$\mathscr H_p = \det H_p$, $\mathscr H \not \equiv 0$. Potem krivuljo, ki jo določa $\mathscr H_P$ imenujemo Hessejeva krivulja za $\C$. Označimo z $\mathscr H_{\C}$.
\end{definicija}
\begin{lema}
	Velja za $P$ polinom stopnje $d$:
	\begin{align*}
	 \det H_p &= \frac1Z \det \begin{bmatrix}
		P_{xx} & P_{xy} & Z P_{xz} \\
		P_{yx} & P_{yy} & Z P_{yz} \\
		P_{zx} & P_{zy} & Z P_{zz} 
	\end{bmatrix} =  \frac 1Z \det \begin{bmatrix}
		P_{xx} & P_{xy} & (d-1) P_{x} \\
		P_{yx} & P_{yy} & (d-1) P_{y} \\
		P_{zx} & P_{zy} & (d-1) P_{z} 
	\end{bmatrix} \tag*{(po Eulerjevi enakosti)} \\
	&= \frac {d-1}Z \det \begin{bmatrix}
		P_{xx} & P_{xy} & P_{x} \\
		P_{yx} & P_{yy} & P_{y} \\
		P_{zx} & P_{zy} & P_{z} 
	\end{bmatrix} = \frac {d-1}{Z^2} \det \begin{bmatrix}
		P_{xx} & P_{xy} & P_{x} \\
		P_{yx} & P_{yy} & P_{y} \\
		Z P_{zx} & Z P_{zy} & Z P_{z} 
	\end{bmatrix} = \\
	&= \frac {d-1}{Z^2} \det \begin{bmatrix}
		P_{xx} & P_{xy} & P_{x} \\
		P_{yx} & P_{yy} & P_{y} \\
		(d-1) P_{x} & (d-1) P_{y} &  d P 
	\end{bmatrix} = \frac {(d-1)^2}{Z^2} \det \begin{bmatrix}
		P_{xx} & P_{xy} & P_{x} \\
		P_{yx} & P_{yy} & P_{y} \\
		P_{x} &  P_{y} &  \frac d{d-1} P 
	\end{bmatrix} = \\
	\end{align*}
\end{lema}
\begin{opomba}
	Podobni formuli ldobimo tudi s permutacijo spremenljivk (vlogo $Z$ zamenjamo z $X$ ali $Y$).
\end{opomba}
\begin{trditev}
	Če je $\C$ projektivna algebraična krivulja stopnje $d \geq 3$:
	\begin{itemize}
		\item Če $\C$ vsebuje premico $\L$, potem je $\L \subseteq \mathscr H_{\C}$
		\item $\C \subset \mathscr H_{\C}$ natanko tedaj, ko je $\C$ unija premic.
	\end{itemize}
	\proof
	\begin{itemize}
		\item Naj $\C = \C_P$ in $\L = \C_Z$
	\end{itemize}
\end{trditev}
\thisjustin{Manjka.}

\section{Kubične krivulje}
Naj bo $\C$ kubika (neizrojena), $P$ njen minimalni polinom, $\st P = 3$. Vsako kubiko se da spraviti v Weierstraßovo in Steinerjevo kanonično obliko. $\C$ je v Steinerjevi kanonični oblike, če $P$ enak:
$$P(x,y,z) = x^3 + y^3 + z^3 + 3\lambda x y z  $$
za nek $\lambda \in \CC$. Če je $\lambda = 0$, je to Fermatova kubika. Steinerjeva kubika je singularna natanko tedaj, ko $\lambda^3 = -1$.

\begin{align*}
	H_P &= \begin{bmatrix}
		6 X & 3\lambda Z & 3 \lambda Y  \\
		3\lambda Z & 6Y & 3 \lambda X \\
		3 \lambda Y & 3 \lambda X & 6 Z
	\end{bmatrix} \\
	\mathscr H_P &= 216 X Y Z + 54 \lambda^3 X Y Z - 54\lambda^2 (X^3 + Y^3 + Z^3)
\end{align*}
Torej je $\mathscr H_{\C}$ tudi Steinerjeva kubika za $\tilde\lambda = -\frac{4 + \lambda^3}{3\lambda^2}$.
Torej za $P(X,Y,Z) = 0 = (X^3+Y^3+Z^3) + 4\lambda(XYZ)$, $\mathscr H (X,Y,Z) = 0 = - \lambda^2(X^3 + Y^3 + Z^3) + (4 \lambda^3)(XYZ)$
\begin{align*}
	\det \begin{bmatrix}
		1 & 3 \lambda \\
		-\lambda^2 & 4 + \lambda^3
	\end{bmatrix} = 4 + \lambda^3 + 3\lambda^3 = 4(1 + \lambda^3) \neq 0
\end{align*}
Prevoji so rešitve sistema $X^3+Y^3+Z^3 = 0$, $XYZ = 0$.
Za $X = 0$: $Y^3 + Z^3 = 0$ in $Y^3 = -Z^3$, pri $\omega = e^{\frac{2\pi i}3}$:
\begin{align*}
	\begin{matrix}
		X=0: & [0,-1,\omega] & [0,-1,\omega] & [0,-1,\omega^2]  \\ 
		Y=0: & [-1,0,1] & [-1,0,\omega^2] & [-1,0,\omega]  \\
		Z=0: & [-1,1,0] & [-1,\omega,0] & [-1,\omega^2,0]  
	\end{matrix} \tag{*}
\end{align*}
$X + Y + Z = 0$: 
\begin{align*}
	\det \begin{bmatrix}
		0 & -1 &  \omega \\
		-1& 0 & \omega \\
		-1& \omega & 0 
	\end{bmatrix}  = \omega^2 - \omega^2 = 0
\end{align*}
Vsaka Steinerjeva kubika ima prevoje v (*). Prevoji vsake gladke Steinerjeve kubike tvorijokonfiguracijo $\ZZ^2_3$.
Nerazcepna kbika je podana v Weierstrßovi kanonični obliki, če je $P$ podan kot:
$$  P(X,Y,Z) = Y^2Z - 4X^3 + \alpha ^XZ^2 + \beta Z^3 $$
oz. afino:
$$ y = 4x^3 - \alpha x - \beta $$
\begin{trditev}
	Vsaka gladka nerazcepna kubična krivulja ima Weierstrßovo kanonično obliko do projektivnosti natančno (ob ustrezni linearni substituciji spremenljivk).
	\proof
	$\C$ kubika je nerazcepna, torej $|\operatorname{Sing} \C| \leq 1$, $\C$ singularna ima eno singularno točko $A$ v $r_A(\C) = 2$, $\st \mathscr H_{\C} = 3$. Ali ima prevoje? $\C$ gladka ima prevoj. BŠS je $[0,1,0]$ prevoj s tangento $z = 0$.
	Naprej je vse zgolj linearna algebra.
	\qed
\end{trditev}
\end{document} 
